1.  Wie unterscheidet sich eine bakterielle von einer viralen Infektion in Bezug auf die Behandlung?
2.  Wie sehen die typischen Symptome einer Autoimmunerkrankung aus?
3.  Was versteht man unter osmotischem Druck und welche Rolle spielt er im menschlichen Körper?
4.  Welcher Mechanismus liegt dem Hypothalamus-Hypophysen-Nebennierenrinden-Achse (HHNA) zugrunde?
5.  Welche Bedeutung hat der PQRST-Komplex bei der EKG-Interpretation?
6.  Wie unterscheidet sich die Rolle von motorischen und sensorischen Neuronen?
7.  Welche Faktoren beeinflussen die renale Regulation des Säure-Basen-Gleichgewichts?
8.  Wie spielt die Blut-Hirn-Schranke eine Rolle bei der Medikamentenresistenz von ZNS-Erkrankungen?
9.  Was sind die Hauptfunktionen des Fasziensystems im menschlichen Körper?
10.  Beschreiben Sie die Bedeutung des Zytokin-Netzwerks in der Immunabwehr.

---

1.  Bakterielle Infektionen werden normalerweise mit Antibiotika behandelt, während virale Infektionen oft keine spezifische Behandlung erfordern oder mit antiviralen Medikamenten behandelt werden.
2. Typische Symptome von Autoimmunerkrankungen sind Entzündungen, Schmerzen, Schwellungen, Müdigkeit und Schädigungen der betroffenen Organe oder Körperbereiche.
3. Osmotischer Druck ist die Kraft, die durch die Bewegung von Wassermolekülen durch eine semipermeable Membran aufgrund von Konzentrationsunterschieden erzeugt wird. Er spielt im menschlichen Körper z. B. für die Regulierung des Wasserhaushalts und die Aufrechterhaltung der Homöostase eine wichtige Rolle.
4. Die HHNA spielt in stressinduzierten physiologischen Reaktionen eine zentrale Rolle und besteht aus einer Hormonkaskade, beginnend mit dem Hypothalamus, der Corticotropin freisetzendes Hormon (CRH) absondert, gefolgt von der Hypophyse, die adrenocorticotropes Hormon (ACTH) absondert, und endet bei der Nebennierenrinde, die Cortisol freisetzt.
5. Der PQRST-Komplex im EKG repräsentiert die elektrische Aktivität des Herzens: P-Welle steht für die Atriumsdepolarisation, QRS-Komplex für die Ventrikulardepolarisation und T-Welle für die Ventrikularrepolarisation.
6.  Motorische Neuronen übertragen Nervenimpulse vom zentralen Nervensystem zum Muskelgewebe und steuern so die Muskelbewegungen. Sensorische Neuronen leiten Informationen von Sinnesrezeptoren zum zentralen Nervensystem, um Sinneswahrnehmungen zu ermöglichen.
7. Renale Regulation des Säure-Basen-Gleichgewichts umfasst die Reabsorption von HCO3-, die Exkretion von H+-Ionen und die Produktion von Ammoniak (NH3); diese Prozesse sind abhängig von Nierenfunktion, Atmung und Stoffwechsel.
8. Die Blut-Hirn-Schranke schützt das ZNS vor schädlichen Substanzen, begrenzt jedoch auch die Fähigkeit vieler Medikamente, ins ZNS zu gelangen und dort wirksam zu werden, wodurch die Behandlung von Erkrankungen wie neurologischen Infektionen oder Tumoren erschwert wird.
9. Die Hauptfunktionen des Fasziensystems sind: Stabilisierung, Kräfteübertragung, Bewegungskoordination, Schutz von Organen und Geweben, Propriozeption und Schmerzbeteiligung. 
10. Die Bedeutung des Zytokin-Netzwerks in der Immunabwehr besteht darin, die Zellkommunikation und -koordination zu ermöglichen, entzündliche Reaktionen zu steuern, Immunantworten wie z. B. Zellproliferation und -diffenzierung zu regulieren und das Krankheitsgeschehen sowie die Wundheilung zu beeinflussen.

## ENGLISCH

1. how does a bacterial infection differ from a viral infection in terms of treatment?
2. what are the typical symptoms of an autoimmune disease?
3. what is osmotic pressure and what role does it play in the human body?
4. what is the mechanism underlying the hypothalamic-pituitary-adrenocortical axis (HHNA)?
5. what is the importance of the PQRST complex in ECG interpretation?
6. How do the roles of motor and sensory neurons differ?
7. What factors influence renal regulation of acid-base balance?
8. How does the blood-brain barrier play a role in drug resistance of CNS diseases?
9. What are the main functions of the fascial system in the human body?
10. Describe the importance of cytokine network in immune defense.

---

1. bacterial infections are usually treated with antibiotics, while viral infections often do not require specific treatment or are treated with antiviral drugs.
2. typical symptoms of autoimmune diseases are inflammation, pain, swelling, fatigue, and damage to the affected organs or areas of the body.
3. osmotic pressure is the force generated by the movement of water molecules through a semipermeable membrane due to differences in concentration. It plays an important role in the human body, for example, in regulating water balance and maintaining homeostasis.
4. the HHNA plays a central role in stress-induced physiological responses and consists of a hormonal cascade, starting with the hypothalamus, which secretes corticotropin-releasing hormone (CRH), followed by the pituitary gland, which secretes adrenocorticotropic hormone (ACTH), and ending with the adrenal cortex, which releases cortisol.
5. PQRST complex in ECG represents the electrical activity of the heart: P wave represents atrial depolarization, QRS complex represents ventricular depolarization, and T wave represents ventricular repolarization.
6. Motor neurons transmit nerve impulses from the central nervous system to muscle tissue to control muscle movements. Sensory neurons transmit information from sensory receptors to the central nervous system to enable sensory perception.
7. Renal regulation of acid-base balance involves reabsorption of HCO3-, excretion of H+ ions, and production of ammonia (NH3); these processes depend on renal function, respiration, and metabolism.
8. the blood-brain barrier protects the CNS from harmful substances, but also limits the ability of many drugs to enter and become effective in the CNS, complicating the treatment of diseases such as neurological infections or tumors.
9. The main functions of the fascial system are: Stabilization, force transmission, coordination of movement, protection of organs and tissues, proprioception and pain involvement.
10. the importance of the cytokine network in immune defense is to enable cell communication and coordination, control inflammatory responses, regulate immune responses such as cell proliferation and differentiation, and influence disease progression and wound healing.